% ----- Consignes exo 1 ----- %
\begin{td-exo}[Points extrêmes]\,\\ % 1
	Soit \(P = \{x \in \bb R^2 : Ax\leq b, x\geq 0 \}\) avec 
    \begin{equation*}
        A = 
        \begin{pmatrix}
            1 & 1\\
            1 & -1
        \end{pmatrix}\quad \text{et}\quad
        b =
        \begin{pmatrix}
            3\\
            0
        \end{pmatrix}.
    \end{equation*}
    Combien y a-t-il de points extrêmes? Lister les points extrêmes et préciser si les points extrêmes sont des points dégénérés.
\end{td-exo}

% ----- Solutions exo 1 ----- %
\iftoggle{showsolutions}{
	\begin{td-sol}[]\ %
        Le polygone \(P\) est défini par les contraintes:
        \begin{equation*}
            \begin{alignedat}{2}
                \textcolor{red}{(1)}\quad & x_1 + x_2 &&\le 3 \\
                \textcolor{blue}{(2)}\quad & x_1 - x_2 &&\le 0 \\
                \textcolor{green!60!black}{(3)}\quad & x_1 &&\ge 0 \\
                \textcolor{orange}{(4)}\quad & x_2 &&\ge 0
            \end{alignedat}
        \end{equation*}
        Graphiquement, cela donne:
        
        \vspace{0.2cm}
        \input{../assets/tikz/cc_1_ex_1.tex}

        Les points extrêmes de \(P\) sont donc:
        \begin{itemize}
            \item \((0,0)\)
            \item \((1.5,1.5)\)
            \item \((3,0)\)
        \end{itemize}
        On voit alors clairement que 
        \begin{itemize}
            \item le point \((0,0)\) est dégénéré car trois contraintes sont actives en ce point, les contraintes \(\textcolor{blue}{(2)}\), \(\textcolor{green!60!black}{(3)}\) et \(\textcolor{orange}{(4)}\).
            \item le point \((1.5,1.5)\) n'est pas dégénéré car seules les contraintes \(\textcolor{red}{(1)}\) et \(\textcolor{blue}{(2)}\) sont actives en ce point.
            \item le point \((3,0)\) n'est pas dégénéré car seules les contraintes \(\textcolor{red}{(1)}\) et \(\textcolor{green!60!black}{(3)}\) sont actives en ce point.
        \end{itemize}
	\end{td-sol}
}{}


% ----- Consignes exo 2 ----- %
\begin{td-exo}[Ensembles et fonctions convexes]\, % 2
	\begin{enumerate}
        \item Soit \(S = \left\{ (x,y,z) \in \bb R^3 : z \geq x^2 + y^2 \right\}\). Montrer que \(S\) est un ensemble convexe.

        \item Soit \(C_1, C_2\) deux parties convexes d'un espace vectoriel réel \(E\) et soit \(s\in\ff{0,1}\).
        On pose \(C = sC_1 + (1-s)C_2 = \{ sx_1 + (1-s)x_2 : x_1 \in C_1, x_2 \in C_2 \}\).
        Montrer que \(C\) est convexe.

        \item Soit \(C_1\) et \(C_2\) deux ensembles convexes de \(\bb R^n\).
        On pose \(C = C_1 + C_2 = \{ x_1 + x_2 : x_1 \in C_1, x_2 \in C_2 \}\).
        Montrer que \(C\) est convexe.

        \item Soient \(f,g : \bb R \to \bb R\) deux fonctions convexes avec \(g\) croissante.
        Montrer que \(g \circ f\) est convexe.
    \end{enumerate}
\end{td-exo}

% ----- Solutions exo 2 ----- %
\iftoggle{showsolutions}{
	\begin{td-sol}[]\ %
		\begin{enumerate}
            \item Soient \((x_1,y_1,z_1), (x_2,y_2,z_2) \in S\) et \(\lambda \in [0,1]\).
            Montrons que le point \(\lambda (x_1,y_1,z_1) + (1-\lambda)(x_2,y_2,z_2)\) appartient à \(S\):
            \begin{equation*}
                \begin{aligned}
                    z &= \lambda z_1 + (1-\lambda) z_2 \\
                    &\geq \lambda (x_1^2 + y_1^2) + (1-\lambda)(x_2^2 + y_2^2) \\
                    &\geq \lambda x_1^2 + (1-\lambda)x_2^2 + \lambda y_1^2 + (1-\lambda)y_2^2 \\
                    &\geq (\lambda x_1 + (1-\lambda)x_2)^2 + (\lambda y_1 + (1-\lambda)y_2)^2 \\
                    &= x^2 + y^2
                \end{aligned}
            \end{equation*}
        \end{enumerate}
	\end{td-sol}
}{}


% ----- Consignes exo 3 ----- %
\begin{td-exo}[Modélisation de contraintes]\, % 3
	Soient \(P_1,\ldots, P_n\) des propositions logiques, chécune étant vraie ou fausse.
    En introduisant des variables binaires, représenter les relations suivantes par des contraintes linéaires:
    \begin{enumerate}
        \item La proposition \(P_1\) est vraie.
        \item Toutes les propositions sont vraies.
        \item Au moins \(k\) propositions sont vraies.
        \item Si \(P_1\) est vraie, alors \(P_2\) est vraie.
        \item Les propositions \(P_1\) et \(P_2\) sont équivalentes.
        \item Si \(P_1\) ou \(P_2\) est vraie, alors au plus deux des propositions \(P_3,\ldots, P_n\) sont vraies.
    \end{enumerate}
    On pose \(x_i = 1\) si \(P_i\) est vraie, \(x_i = 0\) sinon.
\end{td-exo}

% ----- Solutions exo 3 ----- %
\iftoggle{showsolutions}{
	\begin{td-sol}[]\ %
		
	\end{td-sol}
}{}


% ----- Consignes exo 4 ----- %
\begin{td-exo}[Résolution]\, % 4
	Soit le programme linéaire \(\mathcal{P}_0\) suivant:
    \begin{equation*}
        \mathcal{P}_0 = 
        \begin{cases}
            \max z(x) 35x_1 + 50x_2\\
            4x_1 + 6x_2 \leq 120\\
            x_1 + x_2 \leq 20\\
            2x_1 + 3x_2 \leq 40\\
            x_1, x_2 \geq 0
        \end{cases}
    \end{equation*}\,
    \begin{enumerate}
        \item Résoudre le problème \(\mathcal{P}_0\). 
        Donner les tableaux et les bases associées.

        \item Donner le dual de \(\mathcal{P}_0\).

        \item Donner la solution du dual à partir du tableau final du primal.

        \item Vérifier les écarts complémentaires.

        \item \texttt{Modification du vecteur} \(b\): le vecteur \(b\) devient \(b' = (75, 15, 50)\).

        \begin{enumerate}
            \item Que devient la solution optimale de \(\mathcal{P}_0\)?

            \item Proposer deux méthodes pour résoudre ce nouveau problème,
            sans tenter de résoudre le dit problème.
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}
\end{td-exo}

% ----- Solutions exo 4 ----- %
\iftoggle{showsolutions}{
	\begin{td-sol}[]\ %
		
	\end{td-sol}
}{}


% ----- Consignes exo 5 ----- %
\begin{td-exo}[Farkas]\, % 5
	Est-ce que les systèmes suivants admettent une solution?
    \begin{enumerate}
        \item On résoud \(Ax \leq b, x \geq 0\) avec
        \begin{equation*}
            A =
            \begin{pmatrix}
                1 & 1\\
                -1 & 0\\
                0 & -1
            \end{pmatrix}\quad \text{et}\quad
            b =
            \begin{pmatrix}
                1\\
                0\\
                0
            \end{pmatrix}.
        \end{equation*}

        \item On résoud \(Ax \leq b, x \geq 0\) avec
        \begin{equation*}
            A =
            \begin{pmatrix}
                1 & 1 & 1\\
                1 & 0 & 0\\
                0 & 3 & 1\\
                0 & 0 & 1
            \end{pmatrix}\quad \text{et}\quad
            b =
            \begin{pmatrix}
                8\\
                4\\
                12\\
                6
            \end{pmatrix}.
        \end{equation*}

        \item On résoud \(Ax = b, x \geq 0\) avec
        \begin{equation*}
            A =
            \begin{pmatrix}
                -2 & 3 & 0\\
                1 & -1 & 2
            \end{pmatrix}\quad \text{et}\quad
            b =
            \begin{pmatrix}
                1\\
                -1
            \end{pmatrix}.
        \end{equation*}
    \end{enumerate}
\end{td-exo}

% ----- Solutions exo 5 ----- %
\iftoggle{showsolutions}{
	\begin{td-sol}[]\ %
		
	\end{td-sol}
}{}

