%latexmk td_main.tex -pdf -shell-escape -output-directory=tmp_out
\subsection*{Graphes}\label{subsec:ss_1}
\addcontentsline{toc}{subsection}{\nameref{subsec:ss_1}}


% ----- Consignes exo 2 ----- %
\begin{td-exo}[Exercice 2] % 2
    Calculez les paramètres \(n\) (nombre de sommets), 
\(m\) (nombre d'arcs ou d'arêtes), \(\delta\) (degré min), \(\Delta\) (degré max), 
\(D\) (diamètre du graphe) des graphes suivants:

\begin{enumerate}
    \item \(B_d\) (les arbres binomiaux de dimension \(d\)),
    \item \(C_n\) (cycle à \(n\) sommets),
    \item \(K_n\) (graphe complet à \(n\) sommets),
    \item \(GR_{p\times q}\) (grille \(p\times q\)),
    \item \(TR_{p\times q}\) (tore \(p\times q\)),
    \item \(H_d\) (hypercube de dimension \(d\)).
\end{enumerate}

Dessinez les graphes suivants:
\begin{enumerate}
    \item \(B_3\)
    \item \(K_5\)
    \item \(GR_{4\times 4}\)
    \item \(TR_{4\times 4}\)
    \item \(H_2\)
    \item \(H_3\)
    \item \(H_4\)
\end{enumerate}
\end{td-exo}

% ----- Solutions exo 2 ----- %
\iftoggle{showsolutions}{
    \begin{td-sol}[] %
        On a pour: (faire sous forme de tableau, c'est mieux)
        diametre = plus longue des plus courtes distances, facile a completer

        \(\Delta, \delta, n, m, D
        Gr-> *(p-1)*q+(q-1)*p, p+q % chktex 36
        Tr->, 4, 4, 2pq, p/2+q/2\)

        \begin{enumerate}
            \item \(B_d\), \(n=1+2^d\), \(m=2^n\), \(\delta=1\), \(\Delta=3\), \(D=unknown\), 
            \item \(C_n\), \(n=n\), \(m=n\), \(\delta=2\), \(\Delta=2\), \(D\)
            \item \(K_n\), \(\Delta=\delta=n-1\), \(n=n\), \(m=\frac{n(n-1)}2\), \(D=1\) graphe regulier = tous les sommets ont le meme degré
            \item \(GR_{p\times q}\) 
            \item \(TR_{p\times q}\) 
            \item \(H_d\) 
        \end{enumerate}
    \end{td-sol}
}{}



% ----- Consignes exo 10 ----- %
\begin{td-exo}[Exercice 10] % 10
Un \(n\)-cube ou (hypercube de dimension \(n\)) est un graphe dont les sommets représentent les éléments de \({\{0,1\}}^n\)
et deux sommets sont adjacents si et seulement si les \(n\)-uplets correspondants diffèrent en exactement une composante. 
Montrer que:
\begin{enumerate}
    \item Le \(n\)-cube possède \(2^n\) sommets,
    \item Le \(n\)-cube est \(n\)-régulier,
    \item Le nombre d'arêtes est \(n\cdot 2^{n-1}\).
\end{enumerate}
Représenter le 1-cube, le 2-cube et le 3-cube
\end{td-exo}

% ----- Solutions exo 10 ----- %
\iftoggle{showsolutions}{
	\begin{td-sol}[] %
        \begin{enumerate}
            \item Il y a exactement \(2^n\) \(n\)-uplets dans \({\{0,1\}}^n\) donc un \(n\)-cube a exactement \(2^n\) sommets.
            \item Il y a exactement \(n\) \(n\)-uplets qui diffèrent d'un sommet en exactement une composante (il suffit d'inverser une de ses composantes).
            \item Chaque sommet a \(n\) voisins et chaque arête est comptée 2 fois donc \(n*2^n / 2 = n2^{n-1}\).
            \item le 1 cube est une ligne reliant 2 points le 2 un carré et le 3 un cube. %chktex 17, faire la representation graphique
        \end{enumerate}
	\end{td-sol}
}{}


% ----- Consignes exo 7 ----- %
\begin{td-exo}[Exercice 7] % 7
Les nombres \(\delta(G)\) et \(\Delta(G)\) représentent respectivement 
les degrés minimum et maximum d'un graphe 
\(G=(X,E)\) (\(X\) représente l'ensemble des sommets et \(E\) celui des arêtes) où \(n=\n X\) et \(m = \n E\).
Montrer que \(\delta(G) \leq 2\frac mn \leq \Delta (G)\).
\end{td-exo}

% ----- Solutions exo 7 ----- %
\iftoggle{showsolutions}{
	\begin{td-sol}[] %
		On sait que pour tout sommet \(d\), on a
        \begin{equation*}
            \delta \leq d_i \leq \Delta
        \end{equation*}
        Si on fait la somme des distances pour tous les sommets, on obtient alors
        \begin{equation*}
            \delta \leq 2m/n \leq \Delta
        \end{equation*}
	\end{td-sol}   % A VERIFIER
}{}


% ----- Consignes exo 1 ----- %
\begin{td-exo}[Exercice 1] % 1
    Combien y-a-t'il de graphes simples non isomorphes avec 4 sommets? Dessiner chacun de ces graphes.
\end{td-exo}

% ----- Solutions exo 1 ----- %
\iftoggle{showsolutions}{
	\begin{td-sol}[] % 1
		Il y a exactement 11 graphes simples non isomorphes avec 4 sommets, les voici:
        % représenter graphiquement les 11 graphes simples avec tikz
	\end{td-sol}
}{}


% ----- Consignes exo 8 ----- %
\begin{td-exo}[Exercice 8] % 8
    Montrer que si un graphe biparti \(G = (X_1, X_2, E)\) est \(k\)-régulier (avec \(k>0\)) alors \(\n X_1 = \n X_2\).
\end{td-exo}

% ----- Solutions exo 8 ----- %
\iftoggle{showsolutions}{
	\begin{td-sol}[] %
		Il y a \(n_1\) sommets à gauche et \(n_2\) à droite. Il y a donc \(kn_1\) arêtes qui sortent
        de la partie à gauche et qui vont à droite, et vice versa. Alors \(kn_1 = kn_2\) et donc \(n_1=n_2\).
	\end{td-sol}
}{}


% ----- Consignes exo 9 ----- %
\begin{td-exo}[Exercice 9] % 9
    Montrer que tout graphe simple possède au moins deux sommets de même degré
\end{td-exo}

% ----- Solutions exo 9 ----- %
\iftoggle{showsolutions}{
	\begin{td-sol}[] %
		Supposons que tous les sommets ont des degrés différents. Alors, comme le degré maximal est \(n-1\), on a
        \begin{equation*}
            d(x_n) = n-1, d(x_{n-1})=n-2,\ldots,x_2=1,x_1=0
        \end{equation*}
        Or, \(x_n\) est relié à tous les sommets, donc en particulier à \(x_1\), mais celui-ci est de degré 0. 
        Il y a donc contradiction et il existe au moins deux sommets de même degré
	\end{td-sol}
}{}


% ----- Consignes exo 11 ----- %
\begin{td-exo}[Exercice 11] % 11
    Montrer que tout arbre d'ordre \(n>1\) a au moins 2 sommets pendants (un sommet pendant est un sommet de degré 1).
\end{td-exo}

% ----- Solutions exo 11 ----- %
\iftoggle{showsolutions}{
	\begin{td-sol}[] %
		Raisonner sur le degré des sommets sur la chaine maximale (les sommets les plus distants).
        On peut aussi raisonner sur la somme des degrés et montrer qu'il faut forcement 2 de degre 1 pour la formule
	\end{td-sol}
}{}


% ----- Consignes exo 16 ----- %
\begin{td-exo}[Exercice 16] % 16
    Soient \(G_1 = (X_1, A_1)\) et \(G_2 = (X_2, A_2)\) les graphes suivants:

    % inserer graphes ici

    Repondre aux questions suivantes:
    \begin{enumerate}
        \item Donner \(\Gamma^+(x)\) (la liste des successeurs), \(\Gamma^-(x)\) (la liste des prédécesseurs),
        \(\Gamma(x),d^+(x),d^-(x) \) et \(d(x)\) pour tout \(x\in X_2\).

        \item Donner les matrices d'adjacence de \(G_1\) et \(G_2\).

        \item Etant donné un graphe orienté \(G = (X,A)\) ayant \(n\) sommets et \(m\) arcs, 
        sa matrice d'incidence est une matrice \(n\times m\), notée \(P = (p_{ie})\) telle que \(p_{ie} = 1\)
        si et seulement si le sommet \(i\) est l'origine de l'arc \(e\), \(p_{ie} = -1\) si et seulement si le
        sommet \(i\) est l'extrêmité de l'arc \(e\) et \(p_{ie} = 0\) sinon. Donner la matrice d'incidence
        des graphes \(G_1\) et \(G_2\).

        \item Représenter les deux graphes par leurs listes d'adjacence (les sommets d'une liste d'adjacence
        sont rangés consécutivement dans un tableau.)
    \end{enumerate}
\end{td-exo}

% ----- Solutions exo 16 ----- %
\iftoggle{showsolutions}{
	\begin{td-sol}[] %
		A completer
	\end{td-sol}
}{}


% ----- Consignes exo 17 ----- %
\begin{td-exo}[Exercice 17] % 17
    a completer, penser à rajouter les packages pour faire des algorithmes
\end{td-exo}

% ----- Solutions exo 2 ----- %
\iftoggle{showsolutions}{
	\begin{td-sol}[] %
		Exercice solution
	\end{td-sol}
}{}


% ----- Consignes exo 18 ----- %
\begin{td-exo}[Notions de base] % 18
    Soit la matrice binaire ou matrice d'adjacence \(M\) associée au graphe orienté \(G = (S, U)\) telle que
    \begin{equation*}
        M = \begin{pmatrix}
            0&1&0&1&0\\
            0&0&1&0&0\\
            0&0&0&0&1\\
            0&0&1&0&1\\
            0&0&0&0&0\\
        \end{pmatrix}
    \end{equation*}\ %
    \begin{enumerate}
        \item Tracer le graphe représentatif de cette matrice.
        \item Donner la matrice d'incidence sommets-arcs de ce graphe.
        \item Calculer \(M^2, M^3, M^4\). Que pouvez-vous en dire?
        \item Calculer 
        \begin{equation*}
            A = I + M + M^2 + M^3 + M^4.
        \end{equation*}
        Interpréter A.
        \item Appliquer l'algorithme de Roy Warshall. Que constatez-vous?
    \end{enumerate}
\end{td-exo}

% ----- Solutions exo 18 ----- %
\iftoggle{showsolutions}{
	\begin{td-sol}[] % 18
		Exercice solution
	\end{td-sol}
}{}


% ----- Consignes exo 2 ----- %
\begin{td-exo}[Optional title 2] % 2
Exercise 2 content
\end{td-exo}

% ----- Solutions exo 2 ----- %
\iftoggle{showsolutions}{
	\begin{td-sol}[] %
		Exercice solution
	\end{td-sol}
}{}


% ----- Consignes exo 2 ----- %
\begin{td-exo}[Optional title 2] % 2
Exercise 2 content
\end{td-exo}

% ----- Solutions exo 2 ----- %
\iftoggle{showsolutions}{
	\begin{td-sol}[] %
		Exercice solution
	\end{td-sol}
}{}