Les exercices ou les questions marqués d'une étoile ne sont pas prioritaires.
% ----- Consignes exo 1 ----- %
\begin{td-exo}[Transformation de \(\bb R^2\)] \,\\% 1
	Ecrire pour chaque application linéaire ci dessous la matrice (dans la base canonique) de:
	\begin{enumerate}
		\item la rotation d'angle \(\theta\) et de centre \((0, 0)\),

		\item la projection sur la droite \(\vect\begin{pmatrix}
			a_1\\
			a_2
		\end{pmatrix}\),

		\item la symétrie par rapport à la droite \(\vect\begin{pmatrix}
			a_1\\
			a_2
		\end{pmatrix}\).
	\end{enumerate}
\end{td-exo}

% ----- Solutions exo 1 ----- %
\iftoggle{showsolutions}{
	\begin{td-sol}[]\ %
		\begin{enumerate}
			\item La matrice de la rotation d'angle \(\theta\) et de centre \((0, 0)\) est:
			\begin{equation*}
				R_\theta = 
				\begin{pmatrix}
					\cos(\theta) & -\sin(\theta)\\
					\sin(\theta) & \cos(\theta)
				\end{pmatrix}.
			\end{equation*}

			\item La matrice de la projection sur la droite \(\vect\begin{pmatrix}
				a_1\\
				a_2
			\end{pmatrix}\) est:
			\begin{equation*}
				P = \frac{1}{a_1^2 + a_2^2}
				\begin{pmatrix}
					a_1^2 & a_1 a_2\\
					a_1 a_2 & a_2^2
				\end{pmatrix}.
			\end{equation*}

			\item La matrice de la symétrie par rapport à la droite \(\vect\begin{pmatrix}
				a_1\\
				a_2
			\end{pmatrix}\) est:
			\begin{equation*}
				S = \frac{1}{a_1^2 + a_2^2}
				\begin{pmatrix}
					a_1^2 - a_2^2 & 2 a_1 a_2\\
					2 a_1 a_2 & a_2^2 - a_1^2
				\end{pmatrix}.
			\end{equation*}
		\end{enumerate}
	\end{td-sol}
}{}


% ----- Consignes exo 2 ----- %
\begin{td-exo}[] \,\\% 2
	Soit \(a,b\in\bb R^3\). On note \(a_{\perp b}\) le vecteur projeté de \(a\) sur le plan orthogonal à \(b\).
	\begin{enumerate}
		\item Exprimer \(a_{\perp b}\) en fonction de \(a\) et \(b\).
		\item Démontrer que \(a_{\perp b} = \frac{(b\wedge a)\wedge b}{\nn{b}^2}\).
		\item Trouver une matrice \(M \in\bb R^{3\times 3}\) telle que \(a_{\perp b} = M a\).
		Est-elle inversible?
	\end{enumerate}
\end{td-exo}

% ----- Solutions exo 2 ----- %
\iftoggle{showsolutions}{
	\begin{td-sol}[]\ %
		Non traité.
	\end{td-sol}
}{}


% ----- Consignes exo 3 ----- %
\begin{td-exo}[Inverser des matrices sans calculs] \,\\% 3
	\begin{enumerate}
		\item Soit
		\begin{equation*}
			A = 
			\begin{pmatrix}
				-1 & 1 & 1\\
				1 & -1 & 1\\
				1 & 1 & -1
			\end{pmatrix}.
		\end{equation*}
		Montrer que \(A^2 = 2I_3 - A\). En déduire que \(A\) est inversible et calculer \(A^{-1}\).

		\item Soit 
		\begin{equation*}
			A = 
			\begin{pmatrix}
				1 & 0 & 2\\
				0 & -1 & 1\\
				1 & -2 & 0
			\end{pmatrix}.
		\end{equation*}
		Calculer \(A^3-A\). En déduire que \(A\) est inversible et calculer \(A^{-1}\).

		\item Soit \(A\in \bb R^{n\times n}\) une matrice nilpotente, c'est-à-dire qu'il existe \(p\in\bb N\) tel que \(A^p = 0\).
		Démontrer que la matrice \(I_n - A\) est inversible et déterminer son inverse.
	\end{enumerate}
\end{td-exo}

% ----- Solutions exo 3 ----- %
\iftoggle{showsolutions}{
	\begin{td-sol}[]\ %
		A remplir, traité.
	\end{td-sol}
}{}


% ----- Consignes exo 4 ----- %
\begin{td-exo}[Déterminant d'une matrice triangulaire] \(\star\) \,\\% 4
	Démontrer que le déterminant d'une matrice triangulaire est le produit de ses
	entrées diagonales.
\end{td-exo}

% ----- Solutions exo 4 ----- %
\iftoggle{showsolutions}{
	\begin{td-sol}[]\ %
		Non traité.
	\end{td-sol}
}{}


% ----- Consignes exo 5 ----- %
\begin{td-exo}[Inverser des matrices avec calculs] \,\\% 5
	A l'aide du pivot de Gauss, dire si les matrices suivantes sont inversibles et,
	le cas échéant, calculer leur inverse:
	\begin{enumerate}
		\item Soit
		\begin{equation*}
			A = 
			\begin{pmatrix}
				1 & 1 & 2\\
				1 & 2 & 1\\
				2 & 1 & 1
			\end{pmatrix}.
		\end{equation*}

		\item Soit
		\begin{equation*}
			B = 
			\begin{pmatrix}
				1 & 4 & 7\\
				2 & 5 & 8\\
				3 & 6 & 9
			\end{pmatrix}.
		\end{equation*}
	\end{enumerate}
\end{td-exo}

% ----- Solutions exo 5 ----- %
\iftoggle{showsolutions}{
	\begin{td-sol}[]\ %
		Non traité.
	\end{td-sol}
}{}


% ----- Consignes exo 6 ----- %
\begin{td-exo}[Décomposition d'une rotation] \(\star\) \,\\% 6
	On appelle cisaillement horizontal (\(x\)-shear) les transformations linéaires 
	de \(\bb R^2\) dont la matrice (dans les bases canoniques) est de la forme
	\begin{equation*}
		H_x = 
		\begin{pmatrix}
			1 & x\\
			0 & 1
		\end{pmatrix}
		\quad\text{avec } x\in\bb R.
	\end{equation*}
	On appelle cisaillement vertical (\(y\)-shear) les transformations linéaires
	de \(\bb R^2\) dont la matrice (dans les bases canoniques) est de la forme
	\begin{equation*}
		V_y = 
		\begin{pmatrix}
			1 & 0\\
			y & 1
		\end{pmatrix}
		\quad\text{avec } y\in\bb R.
	\end{equation*}
	
	\begin{enumerate}
		\item Représenter l'effet de ces transformations sur la base canonique.

		\item Soit \(R_{-\theta}\) la matrice de rotation d'angle \(-\theta\in\bb R\).
		Démontrer la décomposition suivante:
		\begin{equation*}
			R_{-\theta} = H_{-\tan(\frac{\theta}{2})} V_{-\sin(\theta)} H_{\tan(\frac{\theta}{2})}.
		\end{equation*}
	\end{enumerate}
\end{td-exo}

% ----- Solutions exo 6 ----- %
\iftoggle{showsolutions}{
	\begin{td-sol}[]\ %
		Non traité.
	\end{td-sol}
}{}


% ----- Consignes exo 7 ----- %
\begin{td-exo}[] \(\star\) \,\\% 7
	Soit \(A\) une matrice carrée à coefficients réels. Si \(A\) est inversible,
	est-ce que \(A^t\) est inversible? Si oui, quel est son inverse? Justifier.
\end{td-exo}

% ----- Solutions exo 7 ----- %
\iftoggle{showsolutions}{
	\begin{td-sol}[]\ %
		Non traité.
	\end{td-sol}
}{}