% ----- Consignes exo 1 ----- %
\begin{td-exo}[Complexité autour du \textsc{Vertex Cover}]\, % 1 
	On considère une variante du problème classique du \textsc{Vertex Cover}.
	Dans cette variante, intitulée \textsc{Connected Vertex Cover}, l'ensemble des sommets \(S\) choisis doit être connexe.
	
	Pour rappel, voici la définition des deux problèmes:
	
	\input{./exos/assets/exam1_ex01_1.tex}
	\input{./exos/assets/exam1_ex01_2.tex}
	\input{./exos/assets/exam1_ex01_3.tex}

	\begin{enumerate}
		\item Montrer que \textsc{Connected Vertex Cover} est \(NP\)-complet.

		\item Montrer que \textsc{Vertex Cover} reste \(NP\)-complet pour un graphe de degré au plus \(3\).

		\textbf{Aide:} Transformer les sommets de degré \(4\).

		\item Montrer que \textsc{Dominating Set} est \(NP\)-complet.
		La preuve se fera à partir de \textsc{Vertex Cover} 

		\item Quelle est la complexité du problème \textsc{Vertex Cover} dans les graphes bipartis?

		\item Quelle est la complexité du problème \textsc{Vertex Cover} dans les graphes avec un degré maximum de \(2\)?
	\end{enumerate}
\end{td-exo}

% ----- Solutions exo 1 ----- %
\iftoggle{showsolutions}{ 
	\begin{td-sol}[]\ % 1
		\begin{enumerate}
			\item Il suffit de rajouter un sommet \(\alpha\) qui domine le graphe.
			Alors, tout vertex cover doit forcément contenir \(\alpha\) et sera donc connexe

			\item A remplir

			\item Il faut transformer chaque arête en triangle. 
			Alors on obtient bien une réduction de \textsc{Vertex Cover} à \textsc{Dominating Set}.

			\item Le problème est polynomial dans les graphes bipartis, il suffit de faire un couplage maximum.

			\item Le problème est polynomial dans les graphes de degré maximum \(2\) car ils correspondent à des chemins et des cycles.
		\end{enumerate}
	\end{td-sol}
}{}
