% ----- Consignes exo 7 ----- %
\begin{td-exo}[Comparaison de formulations pour le problème du voyageur de commerce]\,\\ % 7 
	Le problème du \textsc{Voyageur de commerce} consiste, étant donné un ensemble de villes séparées par des distances données, à trouver le plus court chemin qui relie toutes les villes.
	Pour chaque paire de villes \(i\) et \(j\), on note \(c_{ij}\) la distance entre les villes \(i\) et \(j\).
	Le problème consiste à trouver le plus court cycle hamiltonien couvrant tous les noeuds du graphe.
	C'est à dire, trouver le plus court cycle qui passe par toutes les villes exactement une fois.
	De nombreuses formulations existent pour ce problème.
	Soit \(x_{ij} = 1\) si l'arc \((i,j)\) est emprunté par la solution et \(0\) sinon, tandis que la variable réelle \(y_i\) indique l'ordre du noeud \(i\) dans la solution optimale.
	On a:
	\begin{equation*}
		MTZ = 
		\begin{cases}
			\min z = \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^n c_{ij} x_{ij} \\
			\sum_{i,j} x_{ij} = 1 \quad \forall i \in \{1, \ldots, n\} \\
			\sum_{i,j} x_{ij} = 1 \quad \forall j \in \{1, \ldots, n\} \\
			x_{ij} (n-1) + y_i - y_j \leq n-2 \quad \forall i,j \in \{1, \ldots, n\}, i \neq j \\
			x_{ij} \in \{0,1\} \quad \forall i,j \in \{1, \ldots, n\} \\
			y_i \geq 0 \quad \forall i \in \{1, \ldots, n\}
		\end{cases}
	\end{equation*}
	avec à chaque fois, \(i \neq j\).

	Il existe de nombreuses formulations alternatives pour ce problème, par exemple:
	\begin{equation*}
		SF = 
		\begin{cases}
			\min z = \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^n c_{ij} x_{ij} \\
			\sum_{i,j} x_{ij} = 1 \quad \forall i \in \{1, \ldots, n\} \\
			\sum_{i,j} x_{ij} = 1 \quad \forall j \in \{1, \ldots, n\} \\
			q_{ij} \leq (n-1) x_{ij} \quad \forall i,j \in \{1, \ldots, n\}, i \neq j \\
			\sum_{j=1}^n q_{1j} = n-1 \\
			\sum_{i\neq j} q_{ji} - \sum_{i\neq j} q_{ij} = 1 \quad \forall j \in \{2, \ldots, n\} \\
			x_{ij} \in \{0,1\} \quad \forall i,j \in \{1, \ldots, n\} \\
			0 \leq q_{ij} \leq n-1 \quad \forall i,j \in \{1, \ldots, n\}
		\end{cases}
	\end{equation*}
	où les variables \(x\) jouent le même rôle que dans la formulation \(MTZ\).
	Enfin, la relaxation linéaire de ces deux formulations peut être améliorée en ajoutant les inégalités suivantes:
	
	\begin{equation}\label{eq:exo07_e01}
		x_{ij} + x_{ji} \leq 1 \quad \forall i < j \in \{1, \ldots, n\}
	\end{equation}

	Vous devez coder les formulations \(MTZ\) et \(SF\) dans julia en utilisant le solveur Cbc.
	Testez vos modèles sur l'instance jouet suivante:
	\juliaFile{../assets/julia/exo_07_instance.jl}

	Vous devez rendre un rapport contenant du texte et des formules, courbes (code en annexe) et répondant aux questions suivantes:
	
	\begin{enumerate}
		\item Comparaison de \(MTZ\) et \(SF\):
		
		\begin{enumerate}
			\item Expliquer le sens des variables \(q\) dans la formulation \(SF\).
			Expliquer egalement le sens des trois types de contraintes impliquant les variables \(q\) (sans compter les bornes sur ces variables).

			\item Donner la valeur des relaxations linéaires de ces formulations pour les instances disponibles au lien suivant:
			\url{https://people.sc.fsn.edu/jburkardt/datasets/tsp/tsp.html}.

			\item Quelle formulation est la plus efficace pour résoudre le problème avec les contraintes binaires?
			N'hésitez pas à limiter le temps de calcul avec la commande:
			
			\juliaFile{../assets/julia/exo_07_time_limit.jl}
			
			où \(T\) est le nombre de secondes maximum allouées à l'algorithme de branch and bound.

			\item Etait-ce prévisible à partir des valeurs obtenues pour les relaxations linéaires?
		\end{enumerate}

		\item Inégalité~\eqref{eq:exo07_e01} et \(SF\):

		\begin{enumerate}
			\item Rajouter les inégalités~\eqref{eq:exo07_e01}.
			Que se passe-t-il avec la solution optimale de la relaxation linéaire?

			\item Est-ce que l'inégalité~\eqref{eq:exo07_e01} rend la formulation plus efficace?

			\item Etait-ce prévisible à partir des valeurs obtenues pour les relaxations linéaires avec et sans cette inégalité?

			\item Quel est le sens de l'inégalité~\eqref{eq:exo07_e01}?

			\item Montrer un exemple de solution fractionnaire pour la relaxation linéaire de \(MTZ\) ou \(SF\) qui ne satisfait pas la contrainte~\eqref{eq:exo07_e01}.
		\end{enumerate}

		\item Procéder à des tests pour comparer les deux méthodes.
	\end{enumerate}
\end{td-exo}

% ----- Solutions exo 7 ----- %
\iftoggle{showsolutions}{ 
	\begin{td-sol}[]\,\\ % 7
		On ne traitera pas cet exercice dans ce papier.
	\end{td-sol}
}{}
