% ----- Consignes exo 5 ----- %
\begin{td-exo}[Sur le problème de couplage maximum de poids maximum ou minimum: un début d'étude polyédrale sur le problème de couplage]\,\\ % 5 
	Soit \(E(S)\) l'ensemble des arêtes d'un ensemble \(S\).

	\begin{enumerate}
		\item Donner le programme linéaire en nombres entiers qui modélise le problème (version minimum et maximum).

		\item Donner les équations des contraintes pour le graphe donné par la figure~\ref{fig:dm1_ex05_f1} ci-dessous pour la version minimum.

		\input{../assets/tikz/dm1_ex05_f1.tex}

		\item Donner une solution optimale notée \(z(ILP)\) pour la figure~\ref{fig:dm1_ex05_f1}.

		\item Donner une solution pour le programme relaxé notée \(z(LP)\) pour la figure~\ref{fig:dm1_ex05_f1}.

		\item Conclure sur la pertinence de la formulation.

		\item Rajouter la condition 
		\begin{equation*}
			\forall S \subseteq V: |S| \text{ impair} \implies \sum_{e \in E(S)} x_e \leq \frac{|S|-1}{2}
		\end{equation*}
		et vérifier les équations sur l'exemple donné à la figure~\ref{fig:dm1_ex05_f1} sur un triangle.

		\item Donner une description sous forme de programme linéaire en nombres entiers du problème du couplage maximal de cardinalité minimum (CMCM). C'est à dire, on cherche un couplage maximal \(C\) tel que pour tout couplage maximal \(C'\), on ait \(|C| \leq |C'|\).

		\item Decrire un algorithme polynomial de \(2\)-approximation du problème du couplage maximal.

		\item Représentation du polytope du couplage. 
		
		Le vecteur caractéristique des couplages dans \(G\) peuvent être vu comme des points de \(\bb R^m\) avec \(m = |E|\). 
		Ainsi

		\begin{definition}
			Pour un graphe \(G\) donné, le polytope \(M\) du couplage est l'envelopppe convexe de tous les couplages dans \(G\).
			Ainsi
			\begin{equation*}
				M = \left\{ \sum_i \lambda_i M_i \ \mid\ \forall i, \lambda_i \geq 0,\ M_i \text{ est un couplage dans } G,\ \sum_i \lambda_i = 1 \right\}
			\end{equation*}
		\end{definition}
		\begin{definition}
			Pour un graphe \(G\) donné, le polytope fractionnaire \(FM\) du couplage est défini comme la région réalisable pour le programme relaxé l'enveloppe convexe de tous les couplages dans \(G\).
			Ainsi
			\begin{equation*}
				FM = \left\{ \sum_i \lambda_i M_i \ \mid\ \forall i, \lambda_i \geq 0,\ M_i \text{ est un couplage dans } G,\ \sum_i \lambda_i = 1 \right\}
			\end{equation*}
		\end{definition}
		La différence entre \(FM\) et \(M\) porte sur la relaxation des contraintes d'intégrité \(x_\varepsilon \in \ff{0, 1}\) à la place de \(x_\varepsilon \in \{0, 1\}\).

		On peut étendre ces définitions en prenant des couplages parfaits à la place des couplages en considérant \(PM\) et \(FPM\).

		\begin{enumerate}
			\item Pour les graphes donnés par la figure~\ref{fig:dm1_ex05_f2} ci-dessous, donner pour chacun l'ensemble des points possibles pour le programme linéaire en nombres entiers et le polytope du couplage \(M\) associé.

			\input{../assets/tikz/dm1_ex05_f2.tex}

			\item Montrer les propositions suivantes:

			\begin{enumerate}
				\item \(M \subseteq FM\),

				\item Si \(G\) est biparti alors \(M = FM\).
				Pour cela procédons par contradiction.
				Supposons que \(x\) soit un sommet non entier.
				Définissions \(G_x = (V, E_x)\) où \(E_x = \{e \in E \mid x_e \notin \{0, 1\}\}\).

				\begin{itemize}
					\item Supposons que \(G_x\) possède un cycle \(C\).
					Définir deux couplages \(x^+\) et \(x^-\) obtenus à partir de \(x\) en supprimant et ajoutant un \(\varepsilon\) (à vous de le définir).
					\item Supposons que \(G_x\) ne possède pas de cycle.
					Définir deux couplages \(x^+\) et \(x^-\) obtenus à partir de \(x\) en supprimant et ajoutant un \(\varepsilon\) (à vous de le définir).
				\end{itemize}

				\item Si \(G\) est non biparti, alors \(M \neq FM\).
			\end{enumerate}

			\item Dans le cas du triangle, positionner le point de coordonnées \(\left(\frac{1}{2}, \frac{1}{2}, \frac{1}{2}\right)\).
			Conclure sur son appartenance au polytope.
			Conclure sur le programme linéaire en nombres entiers donné ci-dessus.

			\item Montrer que pour les graphes bipartis, le programme relaxé donne un couplage comme une solution optimale.
			Pour cela, comparer les sommets du polytope du couplage fractionnaire et du polytope du couplage.
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
\end{td-exo}

% ----- Solutions exo 5 ----- %
\iftoggle{showsolutions}{ 
	\begin{td-sol}[]\ % 5
		
	\end{td-sol}
}{}
